Комментарии к задачам:

Все задачи выполнялись на VM GCP с образом системы Ubuntu-20.04-Focal-v2024.01.10.

Для задачи с Ansible в роли контрольной ноды использовалась локальная VM. Её описание в task2/Vagrantfile.


**ЗАДАЧА 1**

_"- Какой иной инструмент вы бы использовали для выполнения задачи и почему?"_
- Не использовал бы только баш.
- Ansible и Docker, как в следующих реализациях.

_"- Как можно упростить выполнение задач или оптимизировать их, используя другие инструменты?"_
- Упростить можно, используя Ansible и Docker.
- Изменить алгоритм работы скрипта, чтобы a2ensite, a2enmod, загрузка конфига Apache были не в функции WordPress.
- Вероятно, изменить доставку конфигурационных файлов. Сейчас с токеном качает по прямой ссылке из закрытого репозитория. (Я так внедрил момент из описания тестового задания: "Будет плюсом использование Git-репозитория для конфигурационных файлов веб-серверов.")
- Внедрить запись логов выполнения скрипта.
- Обеспечить идемпотентность скрипта. (Хотя сейчас, при проверке, не ломал ничего при повторном запуске.)
- Вызывать все функции в одном цикле, а не по очереди, как сейчас (речь про while в конце).
- Доработать скрипт, чтобы письмо после ошибки содержало в себе номер этапа или название функции, на которой произошла ошибка.
- Доработать цикл, в котором функции сейчас. Он перезапускает 5 раз с задержкой между итерациями, но если проблема не в сети, то эти повторы ничего не дадут. То есть он бесполезен, если будет другая ошибка.

**ЗАДАЧА 2**

_"- Какой иной инструмент вы бы использовали для выполнения задачи и почему?"_
- Думаю, для данной задачи ansible хороший выбор. Его бы и использовал.

_"- Как можно упростить выполнение задач или оптимизировать их, используя другие инструменты?"_
- Переписать таск "Email", чтобы не использовать shell.
- Отрефакторить, чтобы убрать пароли/другую информацию в переменные, не были так явно указаны. (Использовать Ansible Vault.)
- Для конфиг-файлов можно внедрить использование Jinja2-шаблонов (но в данном случае не вижу смысла. Никаких изменений нет в конфигах).
- "Каждый шаг работы IaC должен выводить статус в консоль выполнения." Он выводит по умолчанию. Если требуется сделать кастомные сообщения, то использовать ansible.builtin.debug.
- Можно переписать с определением семейства ОС и включения в плей задач с командами под неё.



**ЗАДАЧА 3**

_"- Как можно упростить выполнение задач или оптимизировать их, используя другие инструменты?"_
- Использовать более лёгкий образ для Dockerfile для отправки почты. (Я написал свой на Debian-slim, но может быть какой-то из Docker Hub.)
- Для более полного контроля над работой можно использовать образ WordPress без Apache внутри, вынести Apache в отдельный сервис.
- Для более безопасного хранения данных использовать сторонний инструмент (HashiCorp Vault либо хранилище используемого облака).
- Использовать образы не с тегом latest.
- Имплементировать проверку, что все сервисы запущены и инициализированы, перед тем как отправлять письмо о выполнении.